<p>Кракелюр &mdash; это особая техника искусственного состаривания предметов путем нанесения специальных лаков или краски, которые после высыхания растрескиваются, образуя на поверхности сеточку тончайших трещин. Благодаря этому удается добиться декоративного эффекта. Применяют такую технику, для придания домашней утвари, мебели, картинам и другим предметам антикварного вида. Отлично сочетается с декупажем.</p>
<h2>Виды и особенности</h2>
<p>Существует два основных вида техники кракелюра, которые различаются по своей сложности и применяемым материалам.</p>
<ul>
<li>Одношаговая. Является более простой, и заключается в нанесении краски-основы и после ее высыхания, прозрачного кракелюрного лака и краски. Эффект состаривания достигается за счет просвечивания основы через сетку трещин. Также возможно использование неокрашенных предметов. Цвет можно подбирать любых оттенков, например в тон основы.</li>
<li>Двухшаговая. Данная техника считается более сложной и требует от мастера наличия определенных знаний и навыков, а также предполагает использования большего количества материалов. Выполняется поэтапно:</li>
<li>подготовка поверхности и вскрытие лаком;</li>
<li>покрытие изделия кракелюрным лаком;</li>
<li>затирка, образовавшихся трещин, патиной или специальной затиркой, битумом;</li>
<li>нанесение второго слоя лака.</li>
</ul>
<p>Другие способы искусственного состаривания</p>
<p>Кроме этих 2-х основных способов, также используют и некоторые другие &mdash; дополнительные. Например, использование фацентного лака, скорлупы яиц, 2-х компонентных микрокракелюровых лаков и краски-кракелюр. Наиболее распространенными и часто применяемыми являются последние 2 варианта. Краска-кракелюр отличается простотой нанесения и используется в одношаговых техниках. Эффект состаривания создается при ее высыхании, когда она растрескивается, образуя изящную сетку из небольших трещинок.</p>
<p>2-х компонентный микрокракелюр предназначен для пошагового придания эффекта тонкой паутинки. Этапы работ:</p>
<ul>
<li>подготовка и декорирование поверхности;</li>
<li>нанесение прозрачного грунта;</li>
<li>высыхание;</li>
<li>покрытие кракелюровым составом.</li>
</ul>
<p>Нанесение специального лака осуществляют с помощью кисточки. При этом, направление трещин, а также их размеры и глубина зависят от направления движений кисти и толщины слоя. Чтобы сделать акцент и придать большую выразительность, микротрещинки, после высыхания, можно затереть патиной, античной пастой или масляными красками.</p>
<p>Важно учитывать, что оттенок, обрабатываемой поверхности, остается неизменным, поскольку лаки для микрокракелюра бесцветные. Поэтому в результате такого декорирования достигается эффект потрескавшейся от времени поверхности.</p>
<p>Специалисты советуют дополнительно покрывать изделие отделочным (финишным) лаком.</p>
<h2>Выбор и покупка</h2>
<p>Выбирать технику кракелюра нужно с учетом особенностей изделия, и желаемого результата. Например, для получения сеточки мелких трещин лучше подойдет одношаговая техника, а для крупных изделий с эффектом заметных трещин, оптимальным вариантом будет двухшаговая.</p>
<p>Подобрать и купить все необходимые материалы для кракелюра можно на портале "Впалитре". В каталоге представлен большой ассортимент лаков, красок, грунтовок, кистей и прочих товаров для детского и профессионального творчества в наборах и поштучно. Возможна доставка в любой город и населенный пункт России.</p>
